\chapter*{Tinycore}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tinycore}

\begin{definition3}{Définition}
    \textbf{Tiny Core Linux} est une Distribution Linux indépendante, réduite à son minimum 
    (7 à 10 Mo copiés dans la mémoire vive au démarrage), et ayant pour objectif de 
    fournir un système de base à la fois ultra-rapide, léger et évolutif. Tiny Core Linux 
    utilise BusyBox, FLTK, et quelques autres logiciels comparables par leur minimalisme. 
    \cite{tinycore}
\end{definition3}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \centering
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.7\textwidth]{tiny-core-linux-logo-grand.png}
        \end{center}
        \caption{Logo de tinycore}
        \label{fig:tinycore}
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.55\textwidth}
        On a choisi \textbf{Tinycore} afin que chaque membre du groupe puissent librement
        émuler un ordinateur sans soucis de stockage ou de performance. \\

        C'est la distribution linux la plus simple à mettre en place pour réaliser un 
        client virtuel léger, avec uniquement les outils dont on a strictement besoin.
    \end{subfigure}
\end{figure}

On a, à notre disposition 3 différents "cores" : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Core} : Est basé sur un système qui propose uniquement une interface 
    en ligne de commande et qui est recommandé pour les utilisateur expérimenté. Les outils 
    en ligne de commande sont fournit par les extensions que nous pouvons ajouté au 
    système tel qu'un environnement graphique. Il est idéal pour des serveurs, 
    des appareils peu puissant, ou autre\dots
    \item \textbf{TinyCore} : Est recommandé pour les utilisateurs qui ont une connexion
    internet filaire. Il inclut la base du système Core, plus une extension 
    graphique pour utiliser FLTK/FLWM afin d'aider à créer et gérer des interfaces 
    graphiques.
    \item \textbf{CorePlus} : Est une image d'installation est non pas une distribution.
    Il est recommandé pour les nouveaux utilisateurs n'aillant pas une connexion internet 
    filaire ou qui n'utilise pas un clavier US. Il inclut la base du système Core ainsi 
    qu'un outil d'installation fournit pas les options suivantes : gestion des fenêtres,
    support du sans-fils via plusieurs drivers, support des claviers non US et outils
    revisités. 
\end{itemize}

Dans notre machine tinycore on aura juste besoin de pouvoir configurer les interfaces 
réseaux ainsi que de pouvoir faire un ping pour tester notre architecture réseau.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        Durant cette partie on va utiliser Qemu, un logiciel de virtualisation opensource.
        Il nous permettra également de réaliser la liaison entre nos machines virtuels avec
        les OVS de façon automatique. De plus on pourra réaliser divers scénarios comportant
        différentes architectures réseaux en aillant juste à lancer un script. \\

        Qemu utilise l'hyperviseur KVM (Kernel-based Virtual Machine) qui est un 
        hyperviseur libre de type 1 prévu pour Linux.
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.55\textwidth}
        \centering
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Qemu-logo.png}
        \end{center}
        \caption{Logo de Qemu}
        \label{fig:qemu}
    \end{subfigure}
\end{figure}

Durant cette partie on va réaliser une machine virtuel sous Tinycore, et faire en sorte 
que cette machine soit relier à l'OVS que nous avons réalisé précédemment.

\pagebreak

\section*{Mise en place de TinyCore}
\addcontentsline{toc}{section}{Mise en place de TinyCore}

On va commencer par créer un disque dur de 1G en format \textit{QCOW} qui signifie 
QEMU Copy On Write, qui utilise une stratégie d'optimisation de stockage sur disque 
qui retarde l'allocation de stockage jusqu'à ce que cela soit réellement nécessaire. 
Et pour cela on peut taper la commande suivante : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
qemu-img create -f qcow2 test.qcow2 1G
\end{minted}

On va utiliser le l'image tinycore \textit{core.iso} pour nos machines virtuels :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
wget http://www.tinycorelinux.net/13.x/x86/release/Core-current.iso
\end{minted}

On peut maintenant lancer une machine virtuel qui démarrera sur l'image tinycore, et utilisant
notre disque dur virtuel : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo kvm -m 2048 -smp 2 \
    -net nic,macaddr=00:11:23:EE:EE:EE \
    -hda test.qcow2 \
    -boot order=dc,menu=on \
    -cdrom Core-current.iso 
    -netdev user,id=eth_vm -device e1000,netdev=eth_vm
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{tinycore.png}
    \end{center}
    \caption{Lancement de Tinycore}
    \label{fig:tinycore2}
\end{figure}

On va maintenant changer la disposition des touches du clavier en installant le paquet 
\textit{kmaps} : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
tce-load -wi kmaps
sudo loadkmap < /usr/share/kmap/azerty/fr.kmap
\end{minted}

Puis installer la distribution dans notre disque dur :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
tce-load -wi tc-install
sudo tc-install.sh
\end{minted}

Dés la commande lancé, on rentre dans un installateur, nous proposant les étapes suivantes :
\begin{enumerate}
    \item Localisation de l'OS, ici il est présent sur un cdrom, donc on devra saisir 
    \textbf{c}.
    \item Type de l'installation, on a le choix entre "Frugal" qui consiste à installer le 
    systéme directement sur le disque dur, puis "HDD" pour les disque dur mobiles, et "Zip"
    pour les sauvegardes. Ici on va utiliser "Frugal" \textbf{f}.
    \item Choix entre utiliser tout le disque le dur (1) ou juste une partition (2). Ici on 
    va prendre la première option \textbf{1}. 
    \item Choix du disque dur, ici on prendra sda, soit donc le second choix \textbf{2}.
    \item Demande si on souhaite un "bootloader", et donc oui \textbf{y}
    \item Demande des extensions en plus, ici pas nécessaire \textbf{[ENTRER]}.
    \item Choix de l'option de formatage, ici on prendra ext4 soit \textbf{3}.
    \item Saisie de l'option de démarrage, ici se sera \textbf{tce=sda1}
    \item Demande si on veut vraiment formatter le disque dur, ici oui \textbf{y}
\end{enumerate}

\pagebreak

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{install.png}
    \end{center}
    \caption{Fin de l'installation de tinycore}
    \label{fig:tinycore3}
\end{figure}

On peut maintenant arrêter la machine et la relancer sans l'image d'installation :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo kvm -m 2048 -smp 2 \
    -net nic,macaddr=00:11:23:EE:EE:EE \
    -hda test.qcow2 \
    -boot order=dc,menu=on \
    -netdev user,id=eth_vm -device e1000,netdev=eth_vm
\end{minted}

On va maintenant utiliser le fichier \textbf{/opt/bootlocal.sh} afin de 
configurer au mieux notre client. Cependant il ne faudra pas oublier de 
re-télécharger le paquet \textbf{kmaps} :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
tce-load -wi kmaps
sudo loadkmap < /usr/share/kmap/azerty/fr.kmap
\end{minted}

L'éditeur de fichier mis à disposition dans une telle distribution est 
\textbf{vi} il fonctionne tout comme \textit{nano} à quelques exception prés : 
\begin{itemize}
    \item À l'ouverture d'un fichier, afin de rentrer en mode "édition" ou "\textbf{i}nsertion"
    il faudra appuyer sur la touche \textbf{[i]}.
    \item Pour sortir de ce mode, il faudra appuyer sur la touche \textbf{[ECHAP]}
    \item Pour sauvegarder on tape \textbf{[:w]}
    \item Pour quitter \textbf{[:q]}
    \item Et on peut sauvegarder et quitter à la fois en fusionnant les commandes 
    \textbf{[:wq]}
\end{itemize}

Dans le ficher \textbf{/opt/bootlocal.sh} on écrit un script qui devra s'executer au démarrage de 
la machine en \textbf{root}, on peut simplifier en disant que l'on liste tout simplement 
les commandes que nous voulons. Dans notre cas on va commencer par la configuration 
de notre clavier, puis la configuration du réseau et pour finir l'activation du transfert 
ip ou "ip forward" pour la suite quand on aura besoin de 2 commutateurs virtuels :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
# Set keyboard
sudo loadkmap < /usr/share/kmap/azerty/fr.kmap

# Set eth0 interface
ifconfig eth0 192.168.1.1 netmask 255.255.255.0

# Enable forwarding
sysctl -w net.ipv4.ip_forward=1
\end{minted}

On doit également taper cette commande afin d'avertir tinycore que le fichier 
\textit{bootlocal.sh} est mis à jours :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
/usr/bin/filetool.sh -b
\end{minted}

\pagebreak

\section*{Connexion des VM à OVS}
\addcontentsline{toc}{section}{Connexion des VM à OVS}

Lors du lancement de notre machine virtuel, on peut demander à QEMU de configurer 
le ou les cartes réseaux de notre VM. Ici pour faire en sorte que notre VM soit 
relier à un OVS on va simplement relier une carte réseaux virtuel que l'on a 
utiliser pour notre OVS à notre VM, et ce sera possible avec l'argument 
\textbf{-net}. Ici on va reprendre le même commutateur virtuel que dans le chapitre 
précédemment, et donc liées notre VM au port réseau virtuel \textit{ovs1\_e1}.

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
sudo kvm -m 512 -smp 1 \
    -net nic,macaddr='52:54:00:00:00:01' \
    -net tap,id='ovs1_e1',ifname='ovs1_e1' \
    -hda host1.qcow2 \
    -boot order=dc,menu=on \
    -name host1
\end{minted}

On peut vérifier que cela fonctionne, en créant une seconde VM, en copiant collant notre 
disque dur virtuel, et en changeant l'adresse IP, dans le fichier 
\textbf{bootlocal.sh}, ainsi que l'adresse MAC que l'on
a saisie dans la commande précédente :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
sudo kvm -m 512 -smp 1 \
    -net nic,macaddr='52:54:00:00:00:02' \
    -net tap,id='ovs1_e2',ifname='ovs1_e2' \
    -hda host2.qcow2 \
    -boot order=dc,menu=on \
    -name host2
\end{minted}

Et simplement lancer un \textit{ping} pour tester que tout fonctionne. 
Si on souhaite voir la communication, on peut simplement lancer wireshark et sonder un des 
ports du commutateur.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{ovs1wireshark.png}
    \end{center}
    \caption{Scan du réseau sur le port \textit{ovs1\_e1}}
    \label{fig:ovs1e1}
\end{figure}

Maintenant, on va chercher à automatiser cela, on va donc créer un script \textit{bash} 
qui s'occupera de relier notre VM à un OVS, en créant le port, et en y branchant notre 
VM. Typiquement ses scripts sont nommé \textbf{ovs-ifup.sh} et \textbf{ovs-ifdown.sh}.
Le premier fichier s'occupera de la création du port et la connexion de la VM à ce port,
et le second, au débranchement de la VM à l'OVS et à la suppression du port.
Ces fichiers là, sont souvent situé dans le dossier \textbf{/etc}. \\

On va donc commencer par le développement de \textbf{/etc/ovs-ifup.sh} :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
#!/bin/bash

switch='ovs1'
ip link set $1 up
ovs-vsctl add-port ${switch} $1
\end{minted}

Puis le développement de \textbf{/etc/ovs-ifdown.sh} :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
#!/bin/bash

switch='ovs1'
ip addr flush dev $1
ip link set $1 down
ovs-vsctl del-port ${switch} $1
\end{minted}

Les valeurs \textbf{\$1} correspondent à la valeur mise en argument au lancement 
du programme, donc typiquement si on tape \mintinline{sh}{sudo ./ovs-ifdown.sh toto},
la valeur \textbf{\$1} sera égale à \textbf{toto}. On découvre que via Qemu, on peut 
lancer ses scripts, via l'argument \textbf{-net}, en sachant que si on saisi un 
interface il sera mis en argument pour \textbf{ovs-ifup.sh} et \textbf{ovs-ifdown.sh}.


\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
sudo kvm -m 512 -smp 1 \
    -net nic,macaddr='52:54:00:00:00:02' \
    -net tap,id='ovs1_e1',ifname='ovs1_e1',script='/etc/ovs-ifup.sh',downscript='/etc/ovs-ifdown.sh' \
    -hda host1.qcow2 \
    -boot order=dc,menu=on \
    -name host1
\end{minted}

On va maintenant automatiser entiérement, le lancement de notre VM :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
#!/bin/bash

VM_FOLDER="../VM/"
IFACE="eth0_1"
HOST="host1"
SWITCH="ovs1"
MAC_ADDR=$(printf '52:54:00:%02x:%02x:%02x' $((RANDOM%256)) $((RANDOM%256)) $((RANDOM%256)))
FILE_UP="/etc/ovs/${SWITCH}-ifup.sh"
FILE_DOWN="/etc/ovs/${SWITCH}-ifdown.sh"
    
sudo kvm -m 512 -smp 1 \
        -net nic,macaddr=${MAC_ADDR} \
        -net tap,id=${IFACE},ifname=${IFACE},script=${FILE_UP},downscript=${FILE_DOWN} \
        -hda ${VM_FOLDER}${HOST}.qcow2 \
        -boot order=dc,menu=on \
        -name ${HOST}    
\end{minted}

En développant ce script on a décidé que, les fichiers \textbf{ovs-ifup.sh} et 
\textbf{ovs-ifdown.sh} se trouvent dans le dossier \textbf{/etc/ovs}. Et que les VMs
ce trouvent dans un dossier \textbf{VM}. Ses scripts permettent de créer des topologies 
réseaux, et donc des scénarios, bien plus facilement. Bien entendu, pour les scénarios,
on retrouve plusieurs machines, donc on a développé un script qui va simplement lancer nos 
machines un à un : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
#!/bin/bash

NB_HOST=2
echo "Run scenario 1"
echo "Running of $NB_HOST hosts"
    
for (( n=1 ; n<=$NB_HOST ; n++ ));
do
    echo "run Host $n"
    ./runhost$n.sh &
done
\end{minted}